隧道中奔走，見希望的微光

快半年了，抗爭未止，希望何來？旁觀者也許不明白。

有位韓國朋友，1987 年時是大學生，參加過當時的「逆權」民主運動，上過街，受過傷；她說當時韓國人奮力一戰，因為知道有勝利希望，特別是當年漢城奧運在即，軍政府鎮壓不能太難看，要顧及形象；美國態度亦轉變，施壓要改革；而且示威者目標明確，就是一個信譽破產的全斗煥軍政府；但是今天香港人的對手強大得多，她看不到成功希望。

讀到網上有台灣人說，香港抗爭者猶如在隧道中奔跑，你見到黑暗有盡頭、前方有光明嗎？不，看不見。那為什麼仍然向前？理由很簡單，因為隧道愈來愈侷促，再不奮起，只能苟且偷生；向前奔跑，未必見到光明，但呆在原地，只有死路一條。

這條隧道當然不是一片黑暗，有璀璨粉飾、有奪目裝璜，而且豐衣足食，圈養得人滿心歡喜。隧道裏奔跑中的人，有些人累了，追不上；有些人跑得快，跌倒了；有些人滿心義憤、激動了，搗毀了繁華幻象。

林鄭月娥曾經說過，估計就有那麼二、三千個激進抗爭者，把他們全抓了，問題就解決。警察每天抓人填數，至今拘捕近六千人了；示威者武力升級了，為何保皇黨在區議會選舉中慘敗？因為政府的麻木不仁，因為警察日復一日的濫捕，因為警察肆無忌憚射催淚彈，有權在手，視人如曱甴，人們認清失控警察背後的專制黑手，成為反抗的推動力。

美國黑人民權領袖馬丁路德金說過，riot is the language of the unheard，動亂是被忽視者的語言。

半年來，連儂牆生滅，我們習慣了世事無常，心情每天起伏；每個人都是微不足道的小水滴，洶湧狂濤中稍縱即逝的浪花，但點滴浪花聚在一起，可以引發海嘯。街頭戰線，中大攻防戰，眾志成城全港開花圍魏救趙；理大圍城，遊繩爬渠誓要逃出生天，勇氣與智慧令全世界目瞪口呆。絕望之中見希望，悲痛之中可以大笑一場，無人想到，民心所向，掀動一場又一場風暴，議會戰線，保皇黨覆沒，締造不敢想像的新可能性；無人想到，香港的蝴蝶拍翼，美國人為之感動，國際戰線，美國參眾兩院近全票支持香港，特朗普心不甘情不願，被倒逼簽署法案，牽動深層暗湧。國際社會開始注視，這是大衛對歌利亞之戰，自由對抗極權的最前緣。

奔走半年，隧道遠處，似乎有一點光，也許是幻象，也許是希望的微光。香港走到了這一步，每個人已學會點起自己的風燈，只能勇敢邁步向前，前路未知，但一步一篇章，血淚凝固成歷史，將化作史詩。

捷克天鵝絨革命後的詩人總統哈維爾，大半生在抗爭，他說過：「所謂希望，並非確信事情總會有好結果，而是不論結局如何，也肯定有其價值。」

還記得，中大二號橋一役，碰到一位智者，談到抗爭策略，很多人說，這是一場戰爭，戰爭不講道德，戰爭打訊息戰，亦不管真偽。

智者說：過程塑造性格，爭取過程就是塑造自己性格的過程。

性格定型後，將不容易改變，還望每位抗爭者，控制情緒，保持冷靜，智勇相全，進退有道；他日走出隧道，煲底相見，見榮光香港，願每個人能為今天做過的事而自豪，留下感動香港的故事，創立足以為子孫景仰及承傳的價值。